\documentclass{problemset}

\Lecture{Lineare Algebra und Analytische Geometrie II}
\Problemset{8}
\DoOn{9. Juni 2024}
\author{Michael van Straten}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[Orthogonale Komplemente]{5 Punkte}
Sei $n \in \mathbb{N}$, $K \in \{\mathbb{R}, \mathbb{C}\}$ und $V := K^n$ und
$W$ ein Unterraum von $V$. Für ein Skalarprodukt $\langle \cdot , \cdot
    \rangle$ heißt $W^\perp := \{v \in V \mid \langle v, w \rangle = 0 \text{ für
        alle } w \in W\}$ das zu $W$ bezüglich $\langle \cdot , \cdot \rangle$
orthogonale Komplement. Zeigen Sie:
\begin{enumerate}
    \item Für ein Skalarprodukt $\langle \cdot , \cdot \rangle$ auf $V$ ist das
          orthogonale Komplement $W^\perp$ ein Komplement von $W$ in $V$, d.h.,
          $W^\perp$ ist ein Untervektorraum von $V$ und $V = W \oplus W^\perp$.
    \item Für ein Skalarprodukt $\langle \cdot , \cdot \rangle$ gilt $W^0 = \{f
          \in V^* \mid f = \langle \cdot , w^\perp \rangle, w^\perp \in
          W^\perp\}$.
    \item Für jedes Komplement $\widetilde{W} \subseteq V$ von $W$ gibt es ein
          Skalarprodukt $\langle \cdot , \cdot \rangle$ auf $V$, bezüglich dem
          $\widetilde{W}$ das orthogonale Komplement von $W$ ist.
\end{enumerate}

\begin{proof} \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Sei zunächst \(a, b \in W^\perp\) sowie \(\lambda \in K\) so gilt
              für alle \(w \in W\) das
              \begin{equation*}
                  \langle \lambda a + b, w \rangle = \lambda \underbrace{\inner{a}{w}}_{= 0} + \underbrace{\inner{b}{w}}_{=0} = 0
              \end{equation*}
              ist, womit gezeigt wäre das \(W^\perp\) geschlossen ist.
              Da \(0_V \in W^\perp\) ist, folgt somit das \(W^\perp\) einen
              Untervektorraum von \(V\) bildet.

              Sei nun \(B \coloneq \set{w_1, \ldots, w_n}\) eine
              Orthonormalbasis von \(W\) sowie
              \begin{equation*}
                  w^\perp = v - \sum_{i=1}^n \inner{v}{w_i} w_i \qquad \text{für alle} \qquad \(v \in V\).
              \end{equation*}
              So folgt das für alle \(w_j \in B\)
              \begin{align*}
                  \inner{w^\perp}{w_j} & = \inner{v - \sum_{i=1}^n \inner{v}{w_i} w_i}{w_j}                                           \\
                                       & = \inner {v}{w_j} - \sum_{i=1}^n \inner{v}{w_i} \underbrace{\inner{w_i}{w_j}}_{=\delta_{ij}} \\
                                       & = \inner {v}{w_j} - \inner {v}{w_j}                                                          \\
                                       & = 0
              \end{align*}
              gilt, was impliziert das \(w^\perp \in W^\perp\) ist.
              Somit folgt das jedes \(v \in V\) als Summe von Vektoren aus \(W\) und
              \(W^\perp\) wie folgt dargestellt werden kann
              \begin{equation*}
                  v = w^\perp + \sum_{i=1}^n \inner{v}{w_i} w_i \qquad \text{für} \qquad w_i \in B.
              \end{equation*}
              Sei jedoch \(v \in W \cap W^\perp\) so folgt das \(\inner{v}{v} = 0\), was
              allerdings impliziert das \(v = 0\) sein muss, womit \(V = W \oplus W^\perp\)
              gezeigt wäre.

        \item Sei zunächst \(f \in W^0 \subseteq L(K^n, K)\), so folgt das
              \(f\) eindeutig durch eine Zuordnung \(v \mapsto \bar{v}^H v\),
              für ein \(\bar{v} \in K^n\), dargestellt werden kann. Ist
              \(\inner{}{}\) ein Skalarprodukt auf \(K^n\) so existiert, laut
              Übungsblatt~6 Aufgabe~3 Punkt i, eine hermitesche Matrix \(A \in
              GL_n(K)\), sodass für alle \(v, w \in K^n\)
              \begin{equation*}
                  \inner{v}{w} = w^H A v
              \end{equation*}
              gilt.
              Definieren wir nun \(w^\perp \coloneq A^{-1} \bar{v}\) so folgt das für alle \(v \in V\)
              \begin{align*}
                  \inner{v}{w^\perp} & = {w^\perp}^H A v                                        \\
                                     & = {\left(A^{-1}v\right)}^H A v                           \\
                                     & = v^H \underbrace{{\left(A^{-1}\right)}^H}_{=A^{-1}} A v \\
                                     & = v^H v = f(v)
              \end{align*}
              gilt.
              Da dies insbesondere auch für \(w \in W\) gilt und \(f(w) = 0\) ist, folgt das \(f \in \{f \in
              V^* \mid f = \langle \cdot , w^\perp \rangle, w^\perp \in W^\perp\}\) ist.
              Für \(f \in \{f \in
              V^* \mid f = \langle \cdot , w^\perp \rangle, w^\perp \in W^\perp\}\) folgt das für alle \(w \in W\)
              \begin{equation*}
                  f(w) = \inner{w}{w^\perp} = 0 \qquad \text{für ein} \qquad w^\perp \in W^\perpj
              \end{equation*}
              gilt, woraus folgt das \(f \in W^0\) ist.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\end{problem}

\begin{problem}[Orthogonale Polynome]{5 Punkte}
Sei $V := \mathbb{R}_{\leq 3}[x]$, $p_i(x) := x^i$, $i \in \{0, \ldots, 3\}$
und $B := (p_i)_{i \in \{0, \ldots, 3\}}$. Bestimmen Sie mit dem
Gram-Schmidt-Verfahren ausgehend von $B$ eine Orthonormalbasis von $V$
bezüglich des Skalarprodukts
\[
    \langle p, q \rangle := \int_{-1}^{1} p(x) q(x) \, dx.
\]
\end{problem}

\begin{problem}[Orthogonale Matrizen in $\mathbb{R}^{2,2}$]{5 Punkte}
Zeigen Sie:
\begin{enumerate}
    \item Ist $A \in \operatorname{SO}_2(\mathbb{R}) := \{A' \in
          \operatorname{O}_2(\mathbb{R}) \mid \det(A') = 1\}$, dann gibt es $c,
          s \in [-1, 1]$, sodass
          \[
              A = \begin{pmatrix}
                  c & -s \\
                  s & c
              \end{pmatrix}.
          \]
    \item Ist $A \in \operatorname{O}_2(\mathbb{R}) \setminus
          \operatorname{SO}_2(\mathbb{R})$, dann gibt es $c, s \in [-1, 1]$,
          sodass
          \[
              A = \begin{pmatrix}
                  c & s  \\
                  s & -c
              \end{pmatrix}.
          \]
\end{enumerate}
\begin{proof}
    Bemerken wir zunächst, dass für \(Q \in O_2(\reals)\) folgt, dass
    \begin{equation*}
        1 = \det(I) = \det(Q Q^T) = \det(Q) \det(Q^T) = \det(Q)^2,
    \end{equation*}
    und somit \(\det(Q) = \pm 1\) ist.

    Zudem folgt für
    \[
        Q = \begin{pmatrix}
            a & b \\
            c & d
        \end{pmatrix} \in O_2(\reals)
    \]
    mit \(Q Q^T = I\), dass
    \begin{align}
        a^2 + b^2 & = 1, \label{eq:1} \\
        c^2 + d^2 & = 1, \label{eq:2} \\
        ac + bd   & = 0 \label{eq:3}
    \end{align}
    gilt.

    Aus \eqref{eq:1} und \eqref{eq:2} folgt jeweils
    \begin{equation*}
        a = \sqrt{1 - b^2}, \quad b = \sqrt{1 - a^2}, \quad c = \sqrt{1 - d^2}, \quad d = \sqrt{1 - c^2},
    \end{equation*}
    was für \(Q \in \reals^2\) impliziert, dass \(a, b, c, d \in [-1, 1]\) sein müssen.

    Mit \eqref{eq:3} folgt, dass
    \begin{align*}
        ac + bd = \sqrt{a^2 - a^2 d^2} + \sqrt{d^2 - a^2 d^2}                                                                         & = 0      \\
        \Rightarrow \left(\sqrt{a^2 - a^2 d^2} + \sqrt{d^2 - a^2 d^2}\right) \left(\sqrt{a^2 - a^2 d^2} - \sqrt{d^2 - a^2 d^2}\right) & = 0      \\
        \Rightarrow a^2 - a^2 d^2 - d^2 + a^2 d^2                                                                                     & = 0      \\
        \Rightarrow a^2 - d^2 = 0 \Rightarrow a                                                                                       & = \pm d,
    \end{align*}
    und analog auch \(b = \pm c\) ist.

    Sei nun
    \[
        A = \begin{pmatrix}
            a & b \\
            c & d
        \end{pmatrix} \in SO_2(\reals),
    \]
    so folgt aus \(ad - bc = 1\), dass \(ad = 1 + bc\), und mit \(b, c \in [-1,
    1]\), dass \(ad \geq 0\), was mit \(a = \pm d\) impliziert, dass \(a = d\)
    ist. Somit folgt aus \(bc = a^2 - 1\) und \(a \in [-1, 1]\), dass \(bc \leq
    0\), und mit \(b = \pm c\), dass \(b = -c\) ist.

    Analog lässt sich zeigen, dass für
    \[
        A = \begin{pmatrix}
            a & b \\
            c & d
        \end{pmatrix} \in O_2(\reals) \setminus SO_2(\reals)
    \]
    also \(\det(A) = -1\), dass \(a = -d\) sowie \(b = d\) ist.
\end{proof}

\end{problem}

\end{document}
